<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
		<id>http://et-online.nu/index.php/contents/issue/feed</id>
	<title>Entomologisk Tidskrift</title>

																																																									<updated>2021-12-09T14:41:36+00:00</updated>

				<author>
			<name>Emma Wahlberg</name>
						<email>editor@et-online.nu</email>
					</author>
	
	<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents" />
	<link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://et-online.nu/index.php/contents/feed/atom" />

	
		
	<generator uri="http://pkp.sfu.ca/ojs/" version="3.3.0.5">Open Journal Systems</generator>
				
	<subtitle type="html">&lt;p&gt;Entomologisk Tidskrift har utgivits sedan 1880 och är en av världens äldsta entomologiska tidskrifter. Sveriges Entomologiska Förening bildades 1976 och tog därefter över utgivningen från Stockholm Entomologiska Förening. Tidskriften utkommer med fyra nummer varav ett kan vara ett dubbelnummer. En volym (fyra nummer) omfattar ca 190-220 sidor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entomologisk Tidskrift publicerar originalarbeten, översiktsartiklar, notiser och bokrecensioner om alla aspekter av entomologi och småkryp. I första hand antas uppsatser av svenskt eller nordiskt intresse. Huvudspråket är svenska men även danska, norska och engelska accepteras. Alla inskickade arbeten bedöms av två fackgranskare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entomologisk Tidskrift ges ut av Sveriges Entomologiska Förening och ansvarig utgivare är Linda Strand.&lt;/p&gt;</subtitle>

						<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/94</id>
				<title>Ett nytt släkte Gretiella Stigenberg (Hymenoptera: Braconidae: Euphorinae), beskriven från Papua nya Guinea</title>
				<updated>2021-12-09T14:07:43+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Julia Stigenberg</name>
													<email>julia.stigenberg@gmail.com</email>
											</author>
									<author>
						<name>Cornelis Van Achterberg</name>
													<email>julia.stigenberg@gmail.com</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/94" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/94">&lt;p&gt;Familjen Braconidae, bracksteklar, är en artrik grupp parasitsteklar med dryga 1100 arter i Sverige. Familjen Braconidae innehåller bland andra underfamiljen Euphorinae. Euphorinerna är variabla både morfologiskt och levnadsmässigt och förekommer så gott som över hela världen. De parasiterar på sju olika insektsordningar och nyttjar alla deras utvecklingsstadier. Vissa parasiterar larver medan andra parasiterar vuxna djur. I denna artikel presenteras ett nytt släkte för världen. Släktet &lt;em&gt;Gretiella&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;gen. nov.&lt;/strong&gt;, och arterna däri återfinns inte i Sverige utan på andra sidan jorden, på Papua Nya Guinea. De hör till tribuset Townesilitini som består av ytterligare 5 släkten. Det lilla man vet om dessa är att de flesta troligtvis parasiterar på arter i familjen Chrysomelidae (Coleoptera). Strax efter publikationen av Stigenberg &amp;amp; Zhang (2020) upptäckte van Achterberg att två arter från Papua Nya Guinea hade blivit felaktigt placerade i släktet &lt;em&gt;Streblocera&lt;/em&gt; Westwood. Detta olyckliga misstag understryks även av tidigare fylogenetiska analyser publicerade av Stigenberg m.fl. (2015). Det nya släktet är morfologiskt väldigt likt släktena &lt;em&gt;Heia&lt;/em&gt; Chen &amp;amp; van Achterberg, 1997 och &lt;em&gt;Strebloceras&lt;/em&gt; undersläkte &lt;em&gt;Lecythodella&lt;/em&gt; Enderlein, 1912 (Stigenberg m.fl. 2015). Den mest iögonfallande och unikt åtskiljande karaktären för detta släkte är den korta längden på scapus, men för en precisare placering bland släktena pekar sedan övriga karaktärer på flera likheter/olikheter vilket gör släktet morfologiskt sett svårplacerat. Tack o lov för DNA, där vi fått vägledning i den, för stunden, rätta fylogenetiska placeringen. En noggrannare studie för att undersöka och reda ut släktet &lt;em&gt;Strebloceras&lt;/em&gt; förhållanden är mycket önskat. Det nya släktet &lt;em&gt;Gretiella&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;gen. nov.&lt;/strong&gt;, döpt efter miljökämpen Greta Thunberg. Vi vill på detta vis hedra Greta Thunbergs viktiga kamp att uppmärksamma allmänheten om den pågående klimatkrisen och det pågående massutrotandet av arter på vår planet. Två nya kombinationer presenteras, &lt;em&gt;Gretiella semirugosa&lt;/em&gt; (Stigenberg &amp;amp; Zhang), &lt;strong&gt;comb. nov.&lt;/strong&gt;, och &lt;em&gt;Gretiella rugosa&lt;/em&gt; (Stigenberg &amp;amp; Zhang) &lt;strong&gt;comb. nov&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
					<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/89</id>
				<title>Trettioandra Svenska Entomologmötet Bohuslän, Orust/Tjörn 10–12 juni 2022</title>
				<updated>2021-12-09T13:35:25+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Västsvenska EntomologKlubben</name>
													<email>sef2021@entomologklubben.se</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/89" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/89">&lt;p&gt;Senast VEK var värd för ett svenskt entomologmöte var 2011. Då höll vi till i det inre av Västergötland med Sparresäter som bas. 2021&lt;br&gt;skulle det varit dags igen, men Coronan lade hinder i vägen! Men 2022 tänker vi ta oss till Bohuslän, och välkomnar intresserade entomologer till Orust och Tjörn den 10 till 12 juni 2022. Vår bas för mötet blir Billströmska folkhögskolan vid Stenkyrka mitt på Tjörn.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
					<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/96</id>
				<title>Lars Huggerts stekelsamling på Naturhistoriska Riksmuseet</title>
				<updated>2021-12-09T14:22:05+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Hege Vårdal</name>
													<email>hege.vardal@nrm.se</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/96" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/96">&lt;p&gt;Under sensommaren 2006 anlände Lars Huggerts insektssamling till Naturhistoriska Riksmuseet (NHRS). Vid en första uppskattning av samlingens storlek beräknades till att bestå av 30 000 torrmonterade skalbaggar, 23 000 steklar och 2 000 tvåvingar. I den här artikeln ges en översikt av stekeldelen i Lars Huggerts samling, samt en typlista för de 32 stekeltaxa beskrivna av Huggert som återfanns i den donerade samlingen. Dessa finns nu i NHRS typsamling och är registrerade i våra databaser. Donationen innehöll material av minst 1 330 olika arter av steklar. Stekelfamiljer som hyllhornsteklar (Diapriidae Haliday, 1833), äggmärkarsteklar (Scelionidae Haliday, 1839) och gallmyggesteklar (Platygastridae Haliday, 1833) var särskilt välrepresenterade, och berikade museets samlingar med tiotusentals exemplar och minst 330 nya arter. Huggert beskrev under sin livstid 80 nya arter, 34 släkten och undersläkten och ett tribus, huvudsakligen inom dessa familjer samt enstaka puppglanssteklar (Pteromalidae Dalman, 1820). Förutom ett rikt tillskott av de grupper som Huggert själv studerade flitigast, fanns även material av stekelgrupper som saknades helt (fikonsteklar, Agaonidae Walker, 1846) eller fans mycket få av i NHRS samling; gropglanssteklar (Perilampidae Förster, 1856), Roproniidae Bradley, 1905, Monomachidae Ashmead, 1902 och Vanhorniidae Crawford, 1909. Sammantaget är detta ett enormt viktigt och värdefullt tillskott av små och dåligt kända steklar som folk sällan samlar in till stekelsamlingen på Naturhistoriska Riksmuseet. Samlingen kommer vara en viktig källa för forskare och studenter som vill studera små parasitsteklar.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
					<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/97</id>
				<title>Spetsgumpstekeln Arotes albicinctus Gravenhorst, 1829 (Hymenoptera: Ichneumonidae: Acaenitinae): en möjlig parasitoid på den sällsynta vedskalbaggen djupsvart brunbagge, Melandrya dubia (Coleoptera: Melandryidae)</title>
				<updated>2021-12-09T14:27:57+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Lars-Ove Wikars</name>
													<email>lars.wikars@gmail.com</email>
											</author>
									<author>
						<name>Per Löfgren</name>
													<email>lars.wikars@gmail.com</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/97" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/97">&lt;p&gt;During an inventory primarily targeting rare saproxylic beetles (Coleoptera) in deciduous dominated stands of old forests in the county of Norrbotten in northern Sweden, a single female of the parasitic wasp &lt;em&gt;Arotes albicinctus &lt;/em&gt;Gravenhorst, 1829 (Ichneumonidae: Acaenitinae) was found, apparently new to Sweden. It was collected in a window trap attached to a standing dead birch tree. In the same trap two individuals of the beetle &lt;em&gt;Melandrya dubia &lt;/em&gt;(Schaller, 1783) (Coleoptera: Melandryidae) were found. In North America, the closely related &lt;em&gt;Arotes&lt;/em&gt; &lt;em&gt;amoenus &lt;/em&gt;Cresson, 1868 has been observed to parasitize &lt;em&gt;Melandrya striata &lt;/em&gt;Say, 1824. This leads us to note the obvious possibility that &lt;em&gt;Melandrya dubia &lt;/em&gt;is a host of &lt;em&gt;A. albicinctus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
					<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/88</id>
				<title>Lispocephala vitripennis Ringdahl, 1951 är en art skild från L. spuria (Zetterstedt, 1838) (Diptera: Muscidae)</title>
				<updated>2021-10-12T08:40:54+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Sven Hellqvist</name>
													<email>shellq@telia.com</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/88" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/88">&lt;p&gt;Släktet Lispocephala utgörs av rovlevande flugor i familjen husflugor, Muscidae. Flugorna förekommer främst i fuktiga miljöer. Sedan tidigare är 12 arter kända från Europa varav nio även finns i Sverige. L. vitripennis Ringdahl, 1951 som ansetts vara synonym med L. spuria (Zetterstedt, 1838) visas här vara en god art. Arterna kan entydigt skiljas åt på skillnader i hangenitaliernas utforming och det finns även, delvis överlappande, skillnader i färgteckning på bakkropp och antenner, samt förekomsten av hår på kroppssidorna. Båda arterna har stor, överlappande utbredning i Sverige.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
					<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/93</id>
				<title>Tillägg och kompletteringar till &quot;Intressanta fynd av storfjärilar (Macrolepidoptera) i Sverige 2020&quot;</title>
				<updated>2021-12-09T14:01:58+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Göran Palmqvist</name>
													<email>goran.palmqvist@ownit.nu</email>
											</author>
									<author>
						<name>Nils Ryrholm</name>
													<email>nils.ryrholm@hig.se</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/93" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/93">&lt;p&gt;På grund av tidsnöd blev en del faktafel kvar i rapporten om storfjärilsfynden från 2020 som härmed korrigeras.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
					<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/92</id>
				<title>Passaloecus taigaensis sp. nov., en nordlig systerart till Passaloecus insignis (Vander Linden, 1829)</title>
				<updated>2021-12-09T13:48:48+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Niklas Johansson</name>
													<email>chrysis32@yahoo.se</email>
											</author>
									<author>
						<name>Juho Paukkunen</name>
													<email>juho.paukkunen@helsinki.fi</email>
											</author>
									<author>
						<name>Sven Hellqvist</name>
													<email>shellq@telia.com</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/92" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/92">&lt;p&gt;En ny art inom rovstekelsläktet &lt;em&gt;Passaloecus&lt;/em&gt; Shuckard, 1837, &lt;em&gt;P. taigaensis&lt;/em&gt; sp. nov., beskrivs utifrån material insamlat i Fennoskandien. Arten är till det yttre snarlik, och har tidigare sammanblandats med den i södra Sverige utbredda &lt;em&gt;P. insignis&lt;/em&gt; (Vander Linden, 1829). Utbredningen är företrädesvis nordlig och utbredningsområdet förefaller endast i mycket liten omfattning överlappa det för &lt;em&gt;P. insignis&lt;/em&gt;. Den nya artens habitat utgörs av ljusöppna boreala tallskogar och arten anlägger sannolikt framför allt sitt bo i övergivna larvgångar av vedlevande skalbaggar på solbelysta högstubbar. &lt;em&gt;Passaloecus taigaensis&lt;/em&gt; sp. nov. stöds av DNA-barcoding.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
					<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/95</id>
				<title>Stipendier för yngre entomologer</title>
				<updated>2021-12-09T14:20:23+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Emma Wahlberg</name>
													<email>ellentwofourtwo@gmail.com</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/95" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/95">&lt;p&gt;Stipendier på totalt ca 30 000 kronor ur 4 olika stipendiefonder kan sökas av främst yngre insektsintresserade i skolålder (ej antagen till forskarutbildning) från föreningen i Uppland. Från föreningen i Stockholm kan flera stipender på tillsammans 100 000 kr sökas av framför allt yngre entomologer, men även doktorander, äldre amatörer, osv.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
					<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/91</id>
				<title>Innehåll i Entomologisk Tidskrift vol. 142 (2021)</title>
				<updated>2021-12-09T13:42:18+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Emma Wahlberg</name>
													<email>emma.wahlberg@nrm.se</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/91" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/91">&lt;p&gt;Entomologisk Tidskrift&lt;br&gt;Volym 142 – år 2021&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Utgivare: Sveriges entomologiska förening&lt;br&gt;Redaktör: Emma Wahlberg&lt;br&gt;Tryckeri: Exaktaprinting&lt;br&gt;ISSN 0013-886x&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br&gt;Utgivningsdatum: nr 1-2, s. 1-104, mars 2021; nr 3, s.105-200 juli 2021;&lt;br&gt;nr 4, s. 201-248, december 2021.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
					<entry>
								<id>http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/90</id>
				<title>Föreningsinformation</title>
				<updated>2021-12-09T13:39:29+00:00</updated>

				
									<author>
						<name>Emma Wahlberg</name>
													<email>emma.wahlberg@nrm.se</email>
											</author>
								<link rel="alternate" href="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/90" />

									<summary type="html" xml:base="http://et-online.nu/index.php/contents/article/view/90">&lt;p&gt;Sveriges entomologiska förening (SEF) är en riksorganisation för entomologiska föreningar i Sverige. Medlemmar i SEF är de föreningar som presenteras nedan. SEF har som uppgift att ge ut Entomologisk Tidskrift och att stimulera intresset för entomologi i&amp;nbsp; Sverige, bland annat genom att stödja bildandet av insektsföreningar i nya områden.&lt;/p&gt;</summary>
				
												
									<published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published>
				
								<rights>Copyright (c) 2021 Entomologisk Tidskrift</rights>
			</entry>
			</feed>
